Техническое задание
===================


Содержание
----------
По [ГОСТ 19.201-78](http://vsegost.com/Catalog/31/31884.shtml).

Аннотацию и содержание допускается не включать.

Разделы:

* Введение - наименование, краткая характеристика области применения и объекта, в котором используют программу или программное изделие.
* Основания для разработки:
    * документ(ы), на основании которых ведется разработка;
    * организация, утвердившая этот документ, и дата его утверждения;
    * наименование и/или условное обозначение темы разработки.
* Назначение разработки - функциональное и эксплуатационное назначение.
* Требования к программе или программному изделию. Подразделы:
    * Требования к функциональным характеристикам:
        * составу выполняемых функций;
        * организации входных и выходных данных;
        * временным характеристикам;
        * и т. п.
    * Требования к надежности - требования к обеспечению функционирования:
        * обеспечения устойчивого функционирования;
        * контроль входной и выходной информации;
        * время восстановления после отказа;
        * и т.п.
    * Условия эксплуатации - условия эксплуатации, при которых должны обеспечиваться заданные характеристики:
        * температура окружающего воздуха;
        * относительная влажность;
        * вид обслуживания;
        * количество и квалификация персонала;
        * и т. п.
    * Требования к составу и параметрам технических средств - необходимый состав технических средств с указанием их основных технических характеристик.
    * Требования к информационной и программной совместимости. Требования к:
        * информационным структурам на входе и выходе;
        * методам решения;
        * исходным кодам;
        * языкам программирования;
        * программным средствам;
        * **при необходимости должна обеспечиваться защита информации и программ**.
    * Требования к маркировке и упаковке, в т. ч. варианты и способы упаковки.
    * Требования к транспортированию и хранению:
        * условия транспортирования;
        * места хранения;
        * условия хранения;
        * условия складирования;
        * сроки хранения в различных условиях.
    * Специальные требования.
* Требования к программной документации - предварительный состав программной документации и, при необходимости, специальные требования к ней.
* Технико-экономические показатели:
    * ориентировочная экономическая эффективность;
    * предполагаемая годовая потребность;
    * экономические преимущества разработки по сравнению с лучшими отечественными и зарубежными образцами или аналогами.
* Стадии и этапы разработки:
    * необходимые стадии разработки;
    * этапы и содержание работ (перечень программных документов, которые должны быть разработаны, согласованы и утверждены);
    * сроки разработки;
    * *обязанности/определение исполнителей* (опционально).
* Порядок контроля и приемки - виды испытаний и общие требования к приемке работы.
* *Приложения* (опционально):
    * перечень научно-исследовательских и других работ, обосновывающих разработку;
    * схемы алгоритмов, таблицы, описания, обоснования, расчеты и другие документы, которые могут быть использованы при разработке;
    * другие источники разработки.

**В зависимости от особенностей программы или программного изделия допускается уточнять содержание разделов, вводить новые разделы или объединять отдельные из них.**


Состав документа
----------------
По [ГОСТ 19.105-78](http://rugost.com/index.php?option=com_content&view=article&id=52:19105-78&catid=19&Itemid=50).

Основные части:

1. Титульная:
    * титульный лист;
    * лист утверждения (опционально).
2. Информационная:
    * аннотация - сведения о назначении документа и краткое изложение его основной части;
    * содержание:
        * обозначение структурного элемента (номер раздела, подраздела и т.д.);
        * наименование структурного элемента;
        * адрес структурного элемента на носителе данных.
3. Основная (см. соответствующий стандарт).
4. Регистрации изменений (см. ГОСТ 19.603-78).


Оформление
----------
По [ГОСТ 19.106-78](http://vsegost.com/Catalog/32/32437.shtml), [ГОСТ 2.301-68](http://vsegost.com/Catalog/91/912.shtml).

ГОСТ 2.301-68: Формат документа А0-А4. Допускается А5 и производные, большие А0 за счет умножения меньшей стороны на 2. На документы данного формата рамку формата допускается не наносить.


### Титульный лист и лист утверждения
По [ГОСТ 19.104-78](http://vsegost.com/Catalog/32/32404.shtml).

![positions]("rsc/Positions.png")

Состав титульного листа и листа утверждения:

* наименование министерства (ведомства);
* наименование документа;
* обозначение документа;
* сведения о носителе данных, на котором представляется подлинник;
* общее количество листов утверждения, объём документа;
* сведения о разработчике;
* виза нормоконтролёра;
* отметка об учёте и хранении;
* сведения об изменении.

*Лист утверждения не входит в общее количество листов документа.*


#### Состав листа утверждения

* поле 1 - наименование министерства или ведомства, в систему которого входит организация, разработавшая данный документ. **Заполняют по требованию заказчика**.  *Выше поля 1, в правом верхнем углу, при необходимости ставится специальная отметка (гриф секретности, указание «С предприятия не выносить» и т.п.)*;
* поле 2 - в левой части поля - должности и подписи лиц, согласовавших документ от организации заказчика при необходимости, в правой части поля - должности и подписи лиц, утвердивших документ от организации разработчика. **Справа от каждой подписи проставляют инициалы и фамилию лица, подписавшего документ, а ниже подписи - дату подписания**. Согласующие и утверждающие организации, а также конкретные подписи должностных лиц регламентируют министерства и ведомства;
* поле 3 - полное наименование программы или программного изделия (прописными буквами), наименование и вид документа. *Наименование документа может быть опущено или объединено с наименованием программы*;
* поле 4 - обозначение документа и указание вида носителя данных. *Вид носителя данных указывают только в случае выполнения документа на носителе данных*;
* поле 5 - общее количество листов утверждения, например, «Листов 3». *Для одного листа поле 5 не заполняют*;
* поле 6 - в правой части поля - должности и подписи руководителя организации, выпустившей документ, руководителя подразделения, разработавшего документ, руководителя разработки (разработчика), исполнителей разработки документа и нормоконтролёра. **Справа от каждой подписи проставляют инициалы и фамилию лица, подписавшего документ, а ниже подписи - дату подписания.** При большом количестве согласующих подписей их размещают либо в левой части поля 2, либо в левой части поля 6. *Визы других должностных лиц, если они необходимы на документе, размещают на поле для подшивки ЛУ*;
* поле 7 - год издания (утверждения) документа (**без указания слова «год» или «г»**);
* поле 8 - отметка об учёте и хранении по ГОСТ 19.601-78;
* поле 9 - строка изменений по ГОСТ 19.604-78;
* поле 10 - литера документа.


#### Состав титульного листа

* поле 1 - заполняют по требованию заказчика;
* поле 2 - не заполняют;
* поле 3 - полное наименование программы или программного изделия (прописными буквами), наименование и вид документа. **Наименование документа может быть опущено или объединено с наименованием продукта.** Допускается указывать сокращённое наименование программы или программного изделия;
* поле 4 - обозначение документа и указание вида носителя данных. *Вид носителя данных указывают только в случае выполнения программного документа на носителе данных*;
* поле 5 - указывают объём документа;
* поле 6- не заполняют;
* поле 7 - год издания (утверждения) документа (без указания слова «год» или «г»);
* поле 8 - отметка об учёте и хранении по ГОСТ 19.601-78;
* поле 9 - строка изменений по ГОСТ 19604-78;
* поле 10 - литера документа.
